\section{Обратное преобразование Фурье}


Для обращения преобразования достаточно обратить вышеописанный алгоритмы.


Рассмотрим рекурсивный вызов вышеописанного алгоритма
\begin{itemize}
    \item Если $n = 1$, то обращать нечего, так как никаких вычислений не выполнялось
    \item Если $n \neq 1$, то $n = 2k$ для некоторого натурального $k$. Заметим, что значение $P(x) \bmod (x^{2k} - z)$
          однозначно определяется значениями $P_1(x) = P(x) \bmod (x^k - \sqrt{z})$ и $P_2(x) = P(x) \bmod (x^k + \sqrt{z})$, так как многочлены $x^k - \sqrt{z}$ и $x^k + \sqrt{z}$ взаимно просты.

          Вспомним формулу для явного нахождения решения системы сравнений из китайской теоремы об остатках:
          \begin{gather}
              \begin{cases}
                  X \equiv A \quad (\text{mod } C) \\
                  X \equiv B \quad (\text{mod } D) \\
              \end{cases} \\
              %   \implies
              X \equiv_{CD}
              A \cdot \text{inv}(D, C) \cdot D +
              B \cdot \text{inv}(C, D) \cdot C
          \end{gather}
          где $\text{inv}(x, y)$ -- обратное к $x$ по модулю $y$

          Подставим $X = P(x),\ A = P_1(x),\ B = P_2(x),\ C = x^k - \sqrt{z},\ D = x^k + \sqrt{z}$

          Тогда $\text{inv}(D, C) = \text{inv}(D \bmod C, C) = \text{inv}(2\sqrt{z}, C) = \frac{1}{2\sqrt{z}}$ и $\text{inv}(C, D) = -\frac{1}{2\sqrt{z}}$

          Значит
          \begin{gather}
              P(x) =
              P_1(x) \cdot \frac{1}{2\sqrt{z}} \left(x^k + \sqrt{z} \right) -
              P_2(x) \cdot \frac{1}{2\sqrt{z}} \left(x^k - \sqrt{z} \right) =
              \\
              \frac{1}{2} \left(
              P_1(x) \cdot  \left(1 + x^k \cdot \frac{1}{\sqrt{z}} \right) +
              P_2(x) \cdot  \left(1 - x^k \cdot \frac{1}{\sqrt{z}} \right)
              \right)
          \end{gather}

          что позволяет вычислить $P(x) \bmod x^n - z$ за $O(n)$
\end{itemize}
