\section{Skip list}

Skip list: Давайте хранить уровни из двусвязных списков. На первом уровне хранятся все элементы, на следующий каждый элемент вставляется с вероятностью $\frac{1}{2}$. Ещё в элементе нужно хранить ссылку на него в уровне выше и ниже.

Докажем, что поиск работает за ожидаемое время $O(\log n)$. Во-первых, вероятность того, что элемент окажется на $i$-м уровне, равна $\frac{1}{2^{i - 1}}$. Тогда вероятность того, что ни один элемент не окажется на $i$-м уровне, равна $(1 - \frac{1}{2^{i - 1}})^n$. Пусть $I_i$ --- индикаторная величина, равная 1, если есть хотя бы 1 элемент на $i$-м уровне, и 0 иначе. $E(I_i) = P(\text{есть хотя бы один элемент на }i\text{-м уровне}) = 1 - (1 - \frac{1}{2^{i - 1}})^n$. Тогда мат. ожидание количества уровней по линейности равно 
\[
\sum_{i = 1}^\infty E(I_i) = \sum_{i = 1}^\infty (1 - (1 - \frac{1}{2^{i - 1}})^n) = 1 + \sum_{i = 1}^\infty (1 - (1 - \frac{1}{2^i})^{(2^i - 1) \cdot \frac{n}{2^i - 1}}) \leq 1 + \sum_{i = 1}^\infty (1 - e^{-\frac{n}{2^i - 1}}) \leq 1 + \sum_{i = 0}^\infty (1 - e^{-\frac{n}{2^i}})
\] \[
\sum_{i = 0}^\infty (1 - e^{-\frac{n}{2^i}}) \leq 1 + \log_2 n + \sum_{i = 0}^\infty (1 - e^{-\frac{n}{2^{i + \lceil \log_2 (n) \rceil}}}) \leq 1 + \log_2 n + \sum_{i = 0}^\infty (1 - e^{-\frac{1}{2^i}})
\]

Так как $\lim\limits_{i \to \infty} -\frac{1}{2^i} = 0$, $0 \leq 1 - e^{-\frac{1}{2^i}}$, а $e^x - 1 \sim x$ при $x \to 0$, данный ряд сходится, так как сходится $\sum\limits_{i = 0}^\infty \frac{1}{2^i}$. Значит, в итоге получаем, что мат. ожидание не более $\log_2 n + C$.

Теперь заметим, что ожидаемое время работы поиска равно ожидаемому число раз, когда мы идём вниз, плюс ожидаемое число раз, когда мы идём вправо. Первое равно количеству уровней, то есть $O(\log n)$. Если же мы идём вправо, то либо в следующий раз идём вниз, либо следующий элемент не попал на уровень выше. Так как ожидаемое число орлов, если кидаем монетку, пока не выпадет решка, равно 2, вправо идём не более чем $O(\log n + 2) = O(\log n)$ раз. Значит, суммарное время работы $O(\log n)$.